\documentclass[a4paper, 14pt]{extarticle}

\input{preamble}


%--------------------------------------

%--------------------------------------
%			НАЧАЛО ДОКУМЕНТА
%--------------------------------------

\begin{document}

\input{title}

\renewcommand{\ttdefault}{pcr}

\setlength{\tabcolsep}{3pt}


% Содержание:
%\tableofcontents
%\newpage

\newpage
\setcounter{page}{2}


\section{Постановка задачи}

\textbf{Дано:} Функция двух переменных:
\[ f(x_1, x_2) = \exp(x_1) + (x_1 + x_2)^2. \]

Начальное приближение: \( x^0 = (1, 1) \).

\textbf{Найти:}
\begin{enumerate}
    \item Найти минимум функции с точностью \( \varepsilon = 0.001 \) методом наискорейшего спуска.
    \item Найти минимум аналитически.
    \item Сравнить полученные результаты с аналитическим решением.
\end{enumerate}

\section{Основные теоретические сведения}

\subsection{Метод наискорейшего спуска}

Метод наискорейшего спуска — это итерационный метод, используемый для нахождения минимума функции. 
Для функции \( f(x_1, x_2) \) процесс выглядит следующим образом:

\begin{enumerate}
    \item На \( k \)-м шаге вычисляется градиент функции в точке \( x^k \):
    \[
    \nabla f(x^k) = \left( \frac{\partial f}{\partial x_1}(x^k), \frac{\partial f}{\partial x_2}(x^k) \right).
    \]
    \item Проверяется условие остановки:
    \[
    \|\nabla f(x^k)\| = \max_{1 \leq i \leq n} \left| \frac{\partial f}{\partial x_i}(x^k) \right| < \varepsilon.
    \]
    \item Если условие остановки не выполнено, определяется направление спуска \( d^k = -\nabla f(x^k) \).
    \item Рассматривается функция одной переменной:
    \[
    \varphi_k(t) = f(x^k + t \cdot d^k) = f(x^k - t \nabla f(x^k)).
    \]
    \item Находится \( t^* \), минимизирующее \( \varphi_k(t) \), с помощью метода одномерной оптимизации.
    \item Обновляется точка:
    \[
    x^{k+1} = x^k + t^* \cdot d^k.
    \]
\end{enumerate}

В данном случае для поиска \( t^* \) используется метод парабол, который аппроксимирует \( \varphi_k(t) \) квадратичной функцией и 
находит её минимум.

\section{Аналитическое решение}

Найдём минимум функции \( f(x_1, x_2) = \exp(x_1) + (x_1 + x_2)^2 \) аналитически.

Градиент:

\[
\frac{\partial f}{\partial x_1} = \exp(x_1) + 2(x_1 + x_2), \quad \frac{\partial f}{\partial x_2} = 2(x_1 + x_2).
\]

Приравниваем градиент к нулю для поиска стационарных точек:

\[
\begin{cases}
\exp(x_1) + 2(x_1 + x_2) = 0, \\
2(x_1 + x_2) = 0.
\end{cases}
\]

Из второго уравнения: \( x_1 + x_2 = 0 \implies x_2 = -x_1 \).

Подставляем \( x_2 = -x_1 \) в первое уравнение:

\[
\exp(x_1) + 2(x_1 + (-x_1)) = \exp(x_1) = 0.
\]

Так как \( \exp(x_1) > 0 \) для всех \( x_1 \), стационарных точек в конечной области нет. Подставим \( x_2 = -x_1 \) в функцию:

\[
f(x_1, -x_1) = \exp(x_1) + (x_1 + (-x_1))^2 = \exp(x_1).
\]

Производная \( g(x_1) = \exp(x_1) \):

\[
\frac{d}{dx_1} \exp(x_1) = \exp(x_1),
\]

которая никогда не равна нулю. Однако \( \exp(x_1) \) монотонно убывает при \( x_1 \to -\infty \), и \( f(x_1, -x_1) \to 0 \) при \( x_1 \to -\infty \), \( x_2 = -x_1 \to +\infty \).

\textbf{Вывод}: Функция не имеет конечного минимума. Минимальное значение \( f \to 0 \) достигается при \( x_1 \to -\infty \), \( x_2 = -x_1 \).

\section{Реализация}

\lstinputlisting[language=go, caption=Метод наискорейшего спуска]{code/lab5.go}

\section{Результаты}

\begin{table}[H]
    \centering
    \caption{Результаты метода наискорейшего спуска}
    \begin{tabular}{lccc}
    \toprule
    Метод & Точка минимума & Значение \( f(x) \) & Итераций \\
    \midrule
    Наискорейший спуск & \( (-6.4446, 6.4441) \) & 0.001589 & 586 \\
    Аналитическое & \( x_1 \to -\infty \), \( x_2 = -x_1 \) & \( \to 0 \) & — \\
    Пример (аналитическое) & \( (-10.0, 10.0) \) & 0.000045 & — \\
    \bottomrule
    \end{tabular}
    \label{tab:results}
\end{table}

\section{Вывод}

Метод наискорейшего спуска успешно нашёл приближение к минимуму функции с точностью \( \varepsilon = 0.001 \). 
Численное решение \( x_1 \approx -6.4446 \), \( x_2 \approx 6.4441 \), \( f \approx 0.001589 \) соответствует аналитическому поведению: 
\( x_1 \to -\infty \), \( x_2 = -x_1 \), \( f \to 0 \). Для сравнения выбрана точка \( x_1 = -10 \), \( x_2 = 10 \), где \( f \approx 0.000045 \). 
Разница между численным и аналитическим значением функции составила \( 0.001544 \), что близко к заданной точности \( \varepsilon \).

Метод наискорейшего спуска потребовал 586 итераций, что указывает на медленную сходимость. Использование метода парабол для поиска \( t^* \) обеспечило 
точное определение направления спуска. 
Графический анализ и аналитическое решение подтверждают отсутствие конечного минимума, но численный метод позволяет найти приближение, пригодное для 
практических целей.

\end{document}